香港示威中屢成目標的港鐵： 從國際「樣本」到被封「黨鐵」

香港鐵路公司（港鐵）多年來是香港市民主要交通工具，其運載量大、凖時率高，服務和線路設計成為不少其他國家參考的樣本，在中國北京、深圳、上海、英國倫敦、瑞典和澳洲也擁有公共交通運輸的專營權，可說是一間代表香港「走出國際」的重要公營企業。

然而，「反送中」抗議持續三個多月，地鐵站屢屢成為了示威者針對的目標。抗議者發起「不合作運動」，阻止乘客支付車資，破壞地鐵站的進出口驗票閘機和站台玻璃，多次堵塞出入口，以及在地鐵站外縱火，他們指控港鐵屈服於中國的壓力，協助香港警方打壓示威，他們諷刺「港鐵」為中國共產黨服務，成為「黨鐵」。

但港鐵否認受到中國官媒言論的影響，嚴厲譴責示威者不負責任的行為，並形容目前遭到通車40年來最嚴峻的挑戰。

港鐵被捲入「反送中」爭議
「反送中」抗議許多標誌性畫面也是發生在地鐵站，港鐵的應對措施備受爭議。

7月21日，香港元朗發生白衣人攻擊乘客的事件，港鐵在白衣人衝入月台後，相關控制中心要求乘客下車，有示威者質疑如果列車及時駛走，可以避免流血衝突；
8月11日，警民衝突升級，警方追捕示威者期間，在太古和葵芳地鐵站施放催淚彈，以及在太古站在近距離向在電梯的示威者發射胡椒彈，被指使用過份武力，但警方稱是符合規定。
兩次事件都引來批評，不單是示威者，也包括港鐵員工。

數百名港鐵員工實名聯署，要求公司調查事件，並促請公司譴責警方影響鐵路安全。聯署聲明指，「港鐵過於配合及依賴警方，喪失自主調配車站與列車運作的權力，無肩負保障員工與乘客的安全，有政治不中立之嫌」。港鐵沒有正面回應港鐵員工的聯署投訴，只是稱一直與員工保持緊密溝通。

中國官媒不滿港鐵協助示威者
示威者在多次抗議活動中，經常使用地鐵往來不同的地點，進行「野貓式抗議」。

8月21日，元朗事件一個月，示威者聚集元朗站與警方爆發衝突，期間有人破壞港鐵設施，港鐵宣佈元朗站關閉，並安排特別列車接載包括示威者在內的滯留乘客離開元朗站。

這一個決定觸發中國官方媒體《人民日報》和共青團中央微博發出評論文章批評，指港鐵「派專列護送，暴徒免費乘車，揚長而去」，質疑為何「黑衣人」能享受「禮遇」。

文章如此寫道：「港鐵似乎陷入了角色迷失，難道這是要跟『暴徒』穿一條褲子？一旦縱容暴力，就是拿公共安全不當回事，就是對廣大乘客不負責任，就是出賣公共利益。」

這篇文章出現後不久，港鐵向法庭申請了臨時禁制令，禁止有人做出干擾港鐵運作的行為，在獲警方批准的觀塘遊行舉行前，以安全為由暫停附近多個地鐵站，其做法引發民主派議員和示威者不滿。在香港過往的大型群眾抗議活動，港鐵甚少關站。

8月31日，香港太子站發生了黑衣人與中年男子對罵，互相打鬥的事件。當天，警察進入太子站執法，他們使用警棍和胡椒噴霧制服乘客，被示威者稱為「元朗事件的警察版」。

香港警方強調，當時有示威者參與「暴力」違法行動和換裝混在乘客當中，前線警員有能力判斷誰是示威者，去採取拘捕行動。但現場目擊者質疑，警方執法時波及普通乘客，質疑警方使用過份武力。

當晚，警方與港鐵以禁制令為由，把記者趕離場，站內一段空白時間令謠言四起，有傷者延誤超過兩小時才得以送院，警方稱是因為站外有示威者聚集，無法把傷者及時送院。

破壞升級
香港太子站事件觸發示威者針對港鐵的行動升級，示威者連續多天在太子站附近抗議，要求港鐵公開監控錄像，號召不買票坐地鐵「跳閘」或是罷搭港鐵向其施壓。

激進示威者在9月連續三個星期日，大規模破壞多個地鐵站，他們在車站內外塗鴉寫上「黨鐵」等字眼，損毀站內的監控系統、售票機、入閘機、防火設施和站台玻璃等等，亦多次有示威者在地鐵站外縱火。

據香港鐵路統計，香港過半地鐵站受到不同程度的破壞，多個地鐵站一度要短暫關閉，損失及維修費估計涉及幾千萬港元。港鐵稱，有關損失不會是調整票價的考慮因素，並計劃額外聘請人員，監察示威者「跳閘」不付費的行為。

港鐵譴責「激進示威者」毀壞車站，感謝警方協助執法。針對太子站的爭議，港鐵公開部分監控畫面截圖，但以可能影響案件調查和乘客私隱為由，拒絶公開完整視頻。香港政府多個部門以及港鐵接連就太子站爭議解話，但始終未完全釋除公眾疑慮。

香港警方和建制派同樣譴責示威者破壞港鐵站，他們稱示威者是「暴徒」，將武力升級，「破壞社會安寧」，強調無論有任何政治訴求，均不能將任何違法和暴力行為美化和合理化。香港建制派"工聯會"立法會議員陸頌雄表示，港鐵應該採取「積極措施」，在衝突發生時或之前關閉車站，避免示威者把港鐵站變成「戰場」，或者借港鐵逃走。

溫和民主派人士當中，也有聲音表示，難以理解衝擊港鐵站和向政府爭取「五大訴求」的關連性，但因為溫和示威者不滿政府遲遲不讓步和警方執法問題，以及希望有關方面公開更多太子站的資料，所以並沒有與激進示威者割席（切割）。

據香港學者李立峰、鄧鍵一等人在8月18日香港民主團體聯盟"民陣"所發起的和平集會作的調查，「反送中」抗議者中，74.7%接受示威者將「阻礙地鐵運作」作為抗議方式。

港鐵受到批評
由一些抗議者組成的「民間記者會」發言人批評，港鐵受中國媒體輿論影響，配合警方行動，是「出賣港人」的行為，並警告如果繼續逃避面向公眾，「不合作運動」將會升級。

該發言人說，「肆意封站和封線的企圖，相信是司馬昭之心，路人皆知，明顯是想阻礙市民上街以及減低遊行集會的人數，並在活動後配合警方圍捕行動。『黨鐵賣港』是因，而閘機被破壞和跳閘行為是果，拆閘和跳閘都不是為節省車費，亦不是純為發洩而去破壞，而是對『黨鐵賣港』的強烈抗議。」

有觀察人士認為，港鐵事件和香港國泰航空的遭遇類似，同樣是受到北京的施壓。

香港公共專業聯盟召集人黎廣德指出，香港市民一向視港鐵為公營事業，首要服務的是市民大眾，但在中國官媒《人民日報》或港府施壓下，港鐵「變成國家機器的一部分」。

「港鐵把自己變成政權的工具，聽從警方指揮運作來決定開車或是關站，令港鐵本身代表了警察和政府，自然成為針對對象。」

黎廣德認為，市民對港鐵的不滿不單是來自「反送中」示威，而是近年以來，港鐵在多個大型項目出現問題，對其管理失去信心。

例如港鐵有份參與廣深港高鐵香港段項目，造價由原本669億港元超支至884億港元，原因包括「地質複雜」和「成本上升」等因素，引來批評。

另外一個昂貴項目則是連接香港沙田至中環的地鐵「沙中線」，最新估算造價逾971億港元，比原先的798億超支兩成。這項工程在香港爆發連串建築醜聞，包括鋼筋被剪短或移除，地下設施出現沉降等問題，但港鐵沒有即時向政府通報，引發安全隱憂。港府需要成立具法定權力的獨立委員會，去調查這場建築醜聞責任歸屬。

黎廣德說，對比起港鐵在這些項目帶來數以百億港元計的損失，示威者破壞港鐵造成的數千萬港元損失是「微不足道」。

「市民最反感的是港鐵在幾個大項目上的管理手法存在『政治凌駕專業』，市民對工程管理沒有信心，港鐵在高鐵跨境項目中是按照北京的意思去做規劃，把工程壓縮，令管理規劃時間不足，造成很多失誤。港鐵喪失了專業性，成為政治服務工具，這是香港人累積的對港鐵的最大不滿，」他說。

香港鐵路曾經是一個代表香港的主要品牌，其地鐵的凖時率達99.9%，運輸服務是世界級別。《財富》雜誌2017年，曾因為港鐵的凖時服務和低廉票價，把港鐵評選為全球最具影響力企業的第33位。

但黎廣德說，近年港鐵發生班次延誤、出軌事件，在香港市民眼中，服務質量水平下降，對原本的港鐵，慢慢失去信心。

港鐵近來事故
2018年，港鐵發生過12宗服務受阻超過31分鐘以上的事故，被罰款2千萬港元，其中一次出現四條地鐵線故障，變相癱瘓了半個香港幾小時。
今年3月，港鐵荃灣線中環站試用新信號系統時，出現40年來首次列車相撞事故，引發安全關注。
今年7月25日，「反送中」示威者發起「不合作運動」時，港鐵東鐵線因為工程列車脫軌，而觸發早上上班高峰期交通混亂，港鐵被調侃成帶頭進行「不合作運動」。一些乘客亦對香港媒體說，「遇到示威者抗議，就當港鐵壞車一天，沒差別」。
9月17日，港鐵東鐵線紅磡站有列車出軌，5人受傷送院，當局正循多個方向調查，包括是否路軌有問題，或是有人向路軌扔物品導致事故。

政府借減碳排放為名，要向中國買電

「長遠減碳策略公眾參與」詻詢今日截止
快啲將你既意見SEND EMAIL去： comments@susdev.org.hk

✏參考意見✏

致可持續發展委員會成員：

「長遠減碳策略公眾參與」諮詢中，當局建議以「 更緊密的區域合作」向中國購買零排放電力，然而本港電力穩定度遠高於中國南方電網，擔心向中國買電會帶來電力不穩，影響本港金融、航運、交通、以至市民日常生活。

此外，《巴黎協定》為一些面積小、欠缺天然資源的小島嶼發展中國家(Small Island Developing States,SIDS) 如新加坡、斐濟等，可因應它們特殊情況，制訂關於溫室氣體低排放發展的策略。
由於香港地少人多，局限可再生能源發展，亦缺乏天然資源，可選擇的減排策略有限，與其他小島嶼發展中國家情況面臨同樣的挑戰。

就此本人有以下意見：

一. 聯網供電會損害供電穩定，故此反對進一步向中國買電，反對採取更緊密的區域合作，香港應以本地發電為主，確保電力穩定；
二. 遵照2014年未來發電燃料組合諮詢，增加本地天然氣發電及可再生能源比例，代替區域聯網；
三. 爭取香港以地區名義，直接向政府間氣候變化專門委員會(IPCC)匯報減排策略；
四. 爭取以發展中國家/地區(Small Island Developing States) 名義，因應香港的情況，以更彈性的方式履行《巴黎協定》；
五. 放緩人口增長，收緊移民政策，減低整體耗電量；
六. 制訂具體香港再工業化政策，加強本港農業及回收業的支援，減少貨物入口時的碳排放。

穆迪降港鐵評級展望至負面

【行動post/多圖】922和你suck 8大行動（更新版）

【行動文宣】請廣傳
922 suck 4.0 各有各玩
1）影帝不死隊，入機場cover突擊隊
2）先塞青衣，再視乎情況轉戰商場
3）直接和理suck商場
4）全港交通測試，工程RB隊
5）加入單車隊 - 會有單車小將帶領
6）黨鐵突擊小隊！（機場突擊隊已有一定人數後）
7）東涌郊野一日遊，玩無線電walkie，玩無人機
8) 我係機場人 - 食錯藍絲野食物中毒 準備 SL 被罷工
兄弟爬山，各有各做
我地另外有秘密小隊行動

TG :

我地要將黨鐵既豐功偉績宏揚國際

呢個新聞係CNN出嘅 算唔算衝出香港?

BBC 打錯

黨鐵

黨鐵準時？
夠唔夠台北捷運準時？
人地準到用秒黎做到達單位

黨鐵係準嘅 但由於管理層廢 on 9 亂鳩嚟 奶共 唔知自己公司嘅定位

先會變成咁 工程又入水又短鋼筋
九龍灣天庭班人離地到 成鳩日整色整水

唔想差都難啦

全世界得港鐵既鐵路服務有錢賺
但全世界得港鐵既鐵路服務成日出現事故

我好認同 唔壞時候咪勁

曾經係好準時 但應該1112左近開始多問題
長期overload無限人口 保養時間唔夠 車又唔upgrade 一味加價但又唔投放返落鐵路 就開始狂壞

要upsell下MTR=CCP

以前香港地鐵非繁忙時間轉車站啲車係夾好左差唔多時間埋站，方便人轉車

而家 係夾定一定轉唔到車

JR 東日本 東海 西日本 表示今年又唔知幾多盈利

CCPMTR

已經柒出國際

我都留意到 明明對面車大把位

本來係名牌
比689搞死沙中
依家比777搞臭埋個名

推